# 分子シミュレーション概要/プログラム 
  
## 量子化学計算(Quantum Chemistry) 
原子に存在する電子の状態をみて、再安定な電子の存在位置をシュレディンガー方程式を解くことで扱います。理論は綺麗ですが、計算コストが非常に高いです。  
  
* Gaussian  
量子化学計算プログラム。みなさん授業で触ったことあると思います。  
業界最王手であこぎな商売をしていて、これより早く計算できる、みたいな発表をすると、ライセンス発行停止処分とかうけるらしいです。  
比較的手軽に使えて、構造最適化や繊維状態計算速度が圧倒的に早いために圧倒的シェアを誇っています。  
  
各オプションは[こちら](http://www.hpc.co.jp/gaussian_help.html)に詳しく載っています  
  
* ABINIT-MP  
望月先生が取りまとめているFMOプログラムです。  
FMOはフラグメント単位に分子を疑似的に分割して行う量子科学計算なため、GAUSSIANでは扱えない大きな分子の計算が可能です。  
その分使用は難しいです。  
↓のように、分子の特定の部分の相互作用解析ができます。  
![ifie](../data/gif/ifie_cpf.gif)
  
* GAMESS  
ABINIT-MPと競合するFMOプログラムです。機能も豊富なため世界的にはこちらの方が多数派です。派生verにFireflyというのもあります。  

## 分子動力学(Molecular Dynamics)
電子の存在は無視して、原子を基準に物質がどう運動するかをニュートンの運動方程式に従って計算します。  
  
### プログラム
* GROMACS  
* LAMMPS  
* MODULUS  
* AMBER  
* NAMD  
* COGNAC(OCTA)
  
材料設計ではLAMMPSが業界標準、タンパク質計算ではAMBERやGROMACSがよく使用されます。  

## 粗視化シミュレーション  
原子集団を一つの球と近似してシミュレーションします。  

## 各ソフトのインストール
* gaussian, gaussview: 事務室にもらいにいく  
* MOE: MOE-PCのみで使用可  
* ABINIT-MP: 先生から配布  
* BioStation-Viewer: 先生から配布  
* OCTA: [bbs](http://49.212.191.63/phpBB)からダウンロード  
* J-OCTA(フリー版): [bbs](http://49.212.191.63/phpBB)からダウンロード  



